---
title: "สามเรื่องที่เหมือนจะผูกเข้าด้วยกันได้ด้วยแนวคิดของความต่อเนื่อง"
date: 2022-11-01T05:10:00+07:00
---
สามเรื่องที่เหมือนจะผูกเข้าด้วยกันได้ด้วยแนวคิดของความต่อเนื่อง ขอรวบรวมไว้ก่อนครับ

<!--more-->

1\. วันก่อนอ่านหนังสือ The Code of Capital: How the Law Creates Wealth and Inequality ของ Katharina Pistor ที่ใจความหลักคือการอธิบายบทบาทของกฎหมายต่อการสร้างและให้กำเนิดสิ่งที่เรียกว่า "ทุน" (capital) เพราะว่าสิ่งที่ทำให้เกิดคุณสมบัติอันพึงประสงค์หลายประการของทุนถูกทำให้มีขึ้นได้ด้วยอำนาจการบังคับของรัฐ ผ่านทางกฎหมายนั่นเอง  ([อ่านสรุปของผู้เขียน](https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/ael-2020-0102/html?lang=en))

ในหนังสือพูดถึงการสร้างบริษัทที่มีคุณสมบัติเป็นนิติบุคคล ที่เป็นเครื่องมือในการขยายความคงทน (durability) ของทุน การสร้างบริษัทขึ้นมาเป็นการทำให้สามารถส่งต่อทุนไปได้เรื่อย ๆ โดยไม่ยึดติดกับเจ้าของ ผู้บริหาร หรือตัวบุคคลกลุ่มใดกลุ่มหนึ่ง

ถ้าพิจารณาเหตุการณ์ล่าสุดที่ Musk ไปซื้อ Twitter จะยิ่งเห็นภาพ เปลี่ยนเจ้าของ อะไรก็เปลี่ยนได้ แต่สิ่งที่ส่งต่อกันมาก็คือมูลค่าของบริษัทรวมทั้งทรัพย์สินต่าง ๆ (เช่นฐานผู้ใช้ ข้อมูลและโค้ดต่างๆ)

2\. วันก่อนฟัง [TED Talk](https://www.ted.com/talks/shankar_vedantam_you_don_t_actually_know_what_your_future_self_wants) ของ Shankar Vedantam จาก Hidden Brain ([รับชมทาง YouTube](https://www.ted.com/talks/shankar_vedantam_you_don_t_actually_know_what_your_future_self_wants)) เขาย้ำประเด็นว่าตัวเรานั้นเปลี่ยนแปลงตลอดเวลา มีการสร้างเซลล์ใหม่เรื่อย ๆ ทำให้ถ้ามองในมุมเชิงเคมีหรือฟิสิกส์แล้ว ตัวเราเองในปัจจุบัน ควรจะเป็นคนละคนกับตัวเราเองในอดีตเมื่อสักไม่กี่ปีที่ผ่านมานั่นเอง แต่เรามีความรู้สึกถึงความต่อเนื่องของตัวตนเรามาได้

ในทางพุทธศาสนา ก็มีพูดประเด็นนี้ไว้เหมือนกัน (หาอ้างอิงไม่ได้) โดยมีการเปรียบเทียบชีวิตกับเปลวเทียน พอเทียนแท่งหนึ่งใกล้จะดับมอดลง เราสามารถเอาเทียนอีกแท่นมาต่อเปลวเทียนไปได้ เปลวเทียนบนเทียนแท่งเดิมกับเปลวเทียนบนเทียนแท่งใหม่นั้นจะนับว่าเป็นเปลวเทียนอันเดียวกันได้หรือไม่?

3\. วันก่อนฟัง Radiolab ตอน [Black Box](https://radiolab.org/episodes/black-box) ที่พาไปเปิดกล่องดูอะไรภายในของเรื่องที่น่าสนใจสามเรื่อง คือเรื่องของการรู้ตัว (consciousness), มายากล, และการเปลี่ยนแปลงจากหนอนไปเป็นผีเสื้อภายใต้ดักแด้

เราอาจจะเคยเห็นดักแด้ แต่คิดว่าคงไม่ค่อยมีใครเคยไปผ่าดูด้านใน ถ้าเราลองถามตัวเองให้จินตนาการว่าเกิดอะไรขึ้นในดักแด้ เราคงคิดว่าหนอนค่อย ๆ เปลี่ยนไปเป็นผีเสื้อ มีการค่อยปรับไปปรับมา ปีกค่อย ๆ งอกออกมาเป็นต้น อย่างไรก็ตามถ้าเราผ่าดูด้านในของดักแด้ตั้งแต่วันแรก ๆ เราจะพบเจอว่าทุกอย่างของหนอนถูกแยกย่อยออกมาแทบทั้งหมดกลายเป็นน้ำข้น ๆ แล้วตัวผีเสื้อก็ค่อยถูกสร้างขึ้นกลับมาจากของเหลวนั้น

อย่างไรก็ตาม มีการส่งต่ออะไรหลาย ๆ อย่างจากหนอนไปยังผีเสื้อ เช่น ผีเสื้อยังคงมีความทรงจำและประสบการณ์บางอย่างจากครั้งที่เป็นหนอน

...

ความต่อเนื่องมีจริงหรือไม่?  ในทางคณิตศาสตร์ แนวคิดของความต่อเนื่องก็เป็นประเด็นให้ศึกษาได้กว้างขวาง ตั้งแต่จะนิยามอย่างไรรวมไปถึงจะพูดถึงระดับของความต่อเนื่องได้อย่างไร  เมื่อมองไปในทางสังคมเราจะเห็นรูปแบบของความต่อเนื่องในหลายระดับ หลายช่วงเวลา หลายมิติของผลกระทบ

เป็นอะไรที่น่าจับมาผูกเข้าด้วยกันและเขียนถึงจริง ๆ
